%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\columnsep}{3em}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.7cm]{geometry}
\usepackage{multicol}

\usepackage{tkz-tab}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  {\large
Devoir surveillé
---
    \textsc{Fonctions}
  }

  Corrigé
\end{center}

\begin{exercice}[Cours --- 2 points] Voir le cours.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Variation d'une fonction homographique --- 4 points]
  \emph{Soit $f$ la fonction définie par $x\mapsto \frac{2x+2}{x-4}$.}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{Déterminer le domaine de définition de $f$, que l'on appellera ${\cal D}_f$ par la suite.}

    Le dénominateur d'une fraction ne pouvant être nul, $f$ n'est définie que si $x-4\neq0$, c'est-à-dire si $x\neq4$.\\
    Donc ${\cal D}_f=\mathbb{R}\backslash\{4\}=]-\infty;4[\cup]4;+\infty[$ (ces deux écritures sont équivalentes).
    \item \emph{Démontrer que pour tout réel $x$ de ${\cal D}_f$, $f(x)=2+\frac{10}{x-4}$.}

      Soit $x\in{\cal D}_f$ quelconque.
      \[2+\frac{10}{x-4}=\frac{2(x-4)}{x-4}+\frac{10}{x-4}=\frac{2(x-4)+10}{x-4}=\frac{2x+2}{x-4}=f(x)\]

    \item \emph{Déterminer les variations de $x\mapsto x-4$, puis celles de $x\mapsto \frac{1}{x-4}$, puis celles de $f$, sur ${\cal D}_f$.}

      $x\mapsto x-4$ est une fonction affine de coefficient directeur positif : elle est croissante.

      La fonction $x\mapsto \frac{1}{x-4}$ étant l'inverse d'une fonction croissante, elle est décroissante sur $]-\infty;4[$ et sur $]4;+\infty[$.

      Enfin, puisque $f(x) = 2+\frac{10}{x-4}$, et que le produit d'une fonction par un nombre positif (ici 10), et l'ajout d'un nombre à une fonction (ici 2) ne modifient pas les variations, $f$ a les mêmes variations que $x\mapsto \frac{1}{x-4}$.

      Il était aussi possible de présenter les résultats dans un tableau (mais les justifications en français restent nécessaires) :

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2.5]{
            $x$/0.5,
            $x\mapsto x-4$/1,
            $x\mapsto \frac{1}{x-4}$/1,
            $f$/1
          }%
          {$-\infty$,$4$,$+\infty$}%
          \tkzTabVar{-/ , R, +/}%
          \tkzTabVar{+/ , -D+/, -/}%
          \tkzTabVar{+/ , -D+/, -/}%
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Valeur absolue --- 4 points]
  \emph{Le but de cet exercice est de résoudre l'équation $\abs{x-2}+\abs{x+5}=11$, appelée $(E)$ par la suite.}

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{Premier cas : $x<-5$.}
      \begin{enumerate}[(i)]
        \item \emph{Pour $x<-5$, simplifier l'expression $\abs{x-2}+\abs{x+5}$.}

          La définition de la valeur absolue est :\\
          Pour $y\in\mathbb{R}$,
          $\abs{y}=
          \left\{\begin{array}{ll}
            y \text{ si } y\geq 0\\
            -y \text{ si } y<0\\
          \end{array}\right.
          $

          Le réel $x$ étant inférieur à $-5$, $x-2$ est négatif, donc $\abs{x-2}=-(x-2)=-x+2$. De même, $\abs{x+5}=-(x+5)=-x-5$. Donc $\abs{x-2}+\abs{x+5}=-x+2-x-5=-2x-3$.

        \item \emph{Résoudre l'équation $(E)$ pour $x<-5$.}
          \begin{eqnarray*}
            \abs{x-2}+\abs{x+5} & = &11\\
            -2x-3&=&11\\
            x&=&\frac{14}{-2}=-7
          \end{eqnarray*}
          Vérification (ça n'est pas demandé, mais je vous conseille de faire ça au brouillon) :
          \[\abs{-7-2}+\abs{-7+5}=\abs{-9}+\abs{-2}=9+2=11.\]
      \end{enumerate}
    \item \emph{En utilisant la même méthode, résoudre l'équation $(E)$ pour $x\in[-5;2]$.}

      Pour $x \in[-5;2]$, $x-2$ est négatif, et $x+5$ est positif, donc :
      \begin{eqnarray*}
        \abs{x-2}+\abs{x+5}&=&-(x-2)+(x+5)\\
      &=&-x+2+x+5\\
      &=&7.
    \end{eqnarray*}

      Donc l'équation $\abs{x-2}+\abs{x+5}=11$ n'a pas de solutions sur cet intervalle.
    \item \emph{En utilisant la même méthode, résoudre l'équation $(E)$ pour $x>2$.}

      Enfin, dans ce cas, $x-2$ et $x+5$ sont positifs, donc $\abs{x-2}=x-2$ et $\abs{x+5}=x+5$. Ainsi :
      \begin{eqnarray*}
        \abs{x-2}+\abs{x+5}&=&11\\
        (x-2)+(x+5)&=&11\\
        2x+3&=&11\\
        x&=&4
      \end{eqnarray*}
    \item \emph{Conclure.}
      En faisant le bilan des trois cas étudiés, on en déduit que l'équation $(E)$ a deux solutions : $-7$ et $4$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
